\chapter{Rase}
\vspace{-10pt}
Ko obiščeš katero izmed velikih mest iz svetov Temnic in zmajev, te preseneti vrvež, ki te obdaja. Na stotine glasov, ki govore v množici različnih jezikov. Bujne vonjave jedi in začimb iz bližnjih in daljnih krajev, ki se mešajo z vonjem prenatrpanih ulic in slabo urejene kanalizacije. Stavbe številnih arhitekturnih slogov, ki izkazujejo pestrost svojih prebivalcev in pričajo o njihovem poreklu.

Bitja sama pa so z vseh vetrov, od drobnih polovnjakov in čokatih škratov do prelestnih vilincev, ki stopajo med ljudmi iz različnih ljudstev.

Med običajnejšimi rasami se najdejo tudi posebnosti: visok zmajar, ki se prebija skozi množico, pretkana tieflinka, ki se skriva v sencah z nagajivim pogledom v očeh ... Skupina palčkov se zakrohota, ko nekdo med njimi sproži mehansko leseno igračo, ki začne sama bezljati sem ter tja. Polvilinci in polorki, ki v resnici ne pripadajo povsem k nobeni izmed ras svojih staršev, živijo in delajo med ljudmi. In tamle, v mraku, sameva temni vilinec -- prebežnik iz razsežne podzemne Mračnjave poskuša preživeti v svetu, ki se boji njegove sorte. Več o teh nenavadnih rasah piše v \textit{Igralčevem priročniku}.

\vspace{-3pt}
\section{Izbira rase}
Ljudje so najobičajnejša rasa v svetovih TiZ-a, vendar med njimi najdemo tudi škrate, vilince, polovnjake in številne druge domišljijske rase. Tvoj lik pripada eni izmed njih.

Ni vsaka inteligentna rasa v mnogosvetju primerna za igranega pustolovca. V tipičnih druščinah so najpogosteje pustolovci škratjega, vilinskega, polovnjaškega in človeškega izvora. Pustolovci drugih ras so precej redkejši.

Tvoja izbira rase vpliva na različne vidike tvojega lika. Rasa vzpostavi določene temeljne vrline, ki jih tvoj lik ohrani skozi vso svojo pustolovsko kariero. Ko se odločaš, katero raso boš izbral/a, imej v mislih, kakšen lik želiš igrati. Na primer, polovnjak je dobra izbira za izmuzljivega rokomavha, škrat je brez težav žilav borec in vilinca si je enostavno predstavljati kot mojstra magije.

Rasa tvojega lika ne vpliva le na tvoje ocene sposobnosti in lastnosti, temveč je tudi izhodišče za razvijanje življenjske zgodbe tvojega lika. Vsak opis rase v tem poglavju navaja podatke, ki ti pomagajo igrati lik te rase. To vključuje osebnost, videz, kulturne značilnosti in splošno opredeljenost te rase. Te informacije so le predlogi za pomoč pri razvijanju lika. Pustolovci lahko kar precej odstopajo od norm svoje rase. Dobro je razmisliti, zakaj je tvoj lik drugačen -- tako lahko zgradiš smiselno in prepričljivo ozadje in osebnost.

\vspace{-3pt}
\subsection{Rasne lastnosti}
Opis vsake rase vsebuje rasne lastnosti, ki so skupne pripadnikom te rase. Spodnje lastnosti so najpogostejše.

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Višja ocena sposobnosti}

Vsaka rasa poviša oceno ene ali več sposobnosti tvojega lika.

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Starost}

Ta razdelek pove, kdaj pripadnik te rase doseže polnoletnost in kolikšna je pričakovana življenjska doba. Ta podatka ti pomagata določiti, koliko je tvoj lik star na začetku igre. Za svoj lik lahko izbereš katerokoli starost. Svojo izbiro lahko celo povežeš s svojimi ocenami sposobnosti. Če na primer igraš zelo mlad ali zelo star lik, bi to lahko razložilo, zakaj si se odločil/a za nizko Moč ali Konstitucijo, višja starost pa bi lahko razložila višjo Inteligenco ali Modrost.

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Opredeljenost}

Tu je opisana najznačilnejša opredeljenost pripadnikov te rase. Ta za igralčev lik še zdaleč ni obvezna. Je pa smiselno razmisliti, zakaj je recimo tvoj škrat kaotičen v nasprotju s splošno redoljubnostjo škratov. To ti lahko pomaga bolje definirati tvoj lik.

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Velikostni razred}

Liki večine ras so povprečne velikost, kar vključuje vsa bitja, ki so visoka med približno 1,2 in 2,4 metra. Nekaj manj bitij je majhnih (med 0,6 in 1,2 metra v višino), kar pomeni, da nekatera pravila igre nanje vplivajo drugače. Najpomembnejše tako pravilo je, da majhni liki s težavo vihtijo težka orožja. To je bolje razloženo v petem poglavju.

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Hitrost}

Tvoja hitrost določa, kako daleč se lahko v kosu premakneš, ko potuješ (osmo poglavje) in se bojuješ (deveto poglavje).

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Jeziki}

Kot pripadnik/ca neke rase znaš govoriti, brati in pisati v nekaterih jezikih. V četrtem poglavju je naštetih nekaj najpogostejših jezikov v mnogosvetju.

\vspace{-1pt}
\subsubsection{Podrase}

Nekatere rase se nadalje delijo na podrase. Pripadniki podrase imajo vse lastnosti svoje rase in še nekaj lastnosti, ki so značilne le zanje. Odnosi med podrasami se močno razlikujejo glede na raso in svet.

\section{Človek}

\textit{To so bile zgodbe o vztrajnem ljudstvu, ki se je pred mnogimi veki podalo s čolni po morjih in rekah, sprva plenit in uničevat, kasneje pa poseljevat zemljo. A iz vsake strani je vela energija, ljubezen do pustolovščine. Dolgo v noč je Liriel brala, medtem ko so dragocene sveče dogorevale.}

\textit{Ljudem ni bila nikdar prej namenila posebne pozornosti, toda te pripovedi so jo povsem očarale. Te porumenele strani so pripovedovale o pogumnih junakih, čudnih in divjih zvereh, mogočnih starodavnih bogovih in o čarovniji, ki je prežemala tisto daljno deželo.}

\begin{flushright}
-- Elaine Cunningham, Daughter of the Drow
\end{flushright}

\vspace{10pt}

V večini svetov so ljudje najmlajša in najkrajše živeča rasa, ki se je razvila šele dolgo po škratih, vilincih in zmajih. Morda se ravno zaradi svoje kratkoživosti trudijo tekom svojih življenj doseči čim več. Ali pa morda mislijo, da se morajo ostalim starejšim rasam nekako dokazati, in zato gradijo mogočna cesarstva s pomočjo vojske in trgovine. Karkoli jih že žene, so ljudje vsekakor inovatorji, uspešneži in pionirji svetov.

\subsection{Pestrost}

Ker so nagnjeni k preseljevanju in zavojevanju, so ljudje bolj telesno raznoliki kot večina ostalih ras. Ni tipičnega človeka. Posameznik lahko meri v višino od 1,5 do več kot 1,8 metra in tehta med 55 in 115 kilogramov. Barva človeške polti obsega vse odtenke od skoraj črne do skrajno blede, lasje pa so črni, svetli ali vse vmes (pa kodravi, razkuštrani ali ravni). Moški imajo marsikdaj brado, ki je lahko redka ali gosta in urejena na vse možne načine. Po žilah mnogih ljudi se pretaka kakšna kaplja nečloveške krvi, tako da je na njih opaziti značilnosti vilincev, orkov ali drugih ras. Ljudje dorasejo v poznih najstniških letih in redko preživijo sto let.

\subsection{Raznolikost na vseh področjih}

Ljudje so najbolj prilagodljivo in velikopotezno ljudstvo med navadnimi rasami. Ljudje iz različnih dežel imajo različne okuse, moralne poglede in običaje. Kjer se naselijo, tudi ostanejo: zgradijo si mesta, ki se ohranijo več vekov, in mogočna večstoletna kraljestva. Posamezni človek živi kratko življenje, toda človeški narod ali kultura se ohrani toliko časa, da njen izvor marsikdaj že utone v pozabo. Ljudje živijo iz danes na jutri, zaradi česar so kot nalašč za pustolovsko življenje, hkrati pa veliko razmišljajo tudi o prihodnosti, da bi si zagotovili trajno zapuščino. Kot posamezniki in kot skupina so ljudje prilagodljivi koristolovci, ki ves čas budno spremljajo nestanovitno politično in družbeno dogajanje.

\subsection{Trajna kultura}

Vilinci ali škratje zaupajo varovanje dragocene lokacije ali mogočne skrivnosti eni osebi iz svojih vrst. Ljudje, po drugi strani, imajo za to sakralne redove in srenje. Kjer škratji klani in polovnjaški starešine starodavne običaje predajajo naslednjim generacijam, človeška svetišča, vlade, knjižnice in zakoniki svoje običaje skrbno vtisnejo na list zgodovine. Ljudje sanjajo o nesmrtnosti, ki jo (razen redkih, ki obupano iščejo neumrljivost in božanski status, da bi utekli krempljem smrti) dosežejo tako, da poskrbijo, da spomin nanje ne bo nikdar zamrl, niti po njihovi smrti.

Čeprav nekateri ljudje niso naklonjeni tujcem, so njihove skupnosti v splošnem odprte vsakomur. Po deležu pripadnikov tujih ras so človeške dežele daleč pred drugimi.

\subsection{Ambiciozni}

Ljudje, ki iščejo pustolovščino, so najbolj drzni in ambiciozni pripadniki najbolj drzne in ambiciozne rase. Radi bi se dokazali pred soljudmi in si nagrabili moči, bogastva ter slave. Ljudi veliko bolj kot ozemlje ali skupnosti združujejo skupni cilji.

\subsection{Človeška imena in narodnosti}

Ker so bolj razgibani od ostalih kultur, ljudje nimajo tipičnih imen. Nekateri človeški starši nadenejo otrokom imena iz drugih jezikov, na primer škratovščine ali vilinščine (v bolj ali manj posrečeni izgovorjavi), a večina staršev imenuje svoj naraščaj v skladu s tradicijami in svojo kulturno dediščino.

Materialna kultura in telesne značilnosti ljudi se lahko iz regije v regijo zelo spreminjajo. V svetu Pozabljenih kraljestev živi devet človeških narodov, čeprav se v posameznih koncih Faeruna nahaja še več manjših etničnih skupin. Te narode in skupine lahko uporabiš za navdih, pa čeprav nemara igraš v kakšnem drugem svetu.

\subsubsection{Damaranci}

Največ jih je na severozahodu Faeruna. Damaranci so srednje velikosti in stasa, vse od nekoliko rumenorjave do svetlejše polti. Običajno imajo rjave ali črne lase in njihove oči so vseh vrst barv, še najpogosteje rjave.

\textbf{Damaranska imena:} (Damaranci) Bor, Fodel, Glar, Grigor, Igan, Ivor, Kosef, Mival, Orel, Pavel, Sergor; (Damaranke) Aletra, Kara, Katernin, Mara, Natali, Olma, Tana, Zora; (priimki) Bersk, Černin, Dotsk, Kulenov, Marsk, Nemetsk, Starag, Šemov

\begin{DndSidebar}{Drugi najboljši prijatelj}
    Kot se ljudje zbližajo drug z drugim, se tudi s pripadniki ostalih ras. Dobro se razumejo skoraj s komerkoli, vendar so si zares blizu le z redkimi. Služijo kot ambasadorji, diplomati, sodniki, trgovci in razni funkcionarji.

    \subparagraph{Polovnjaki}
    \textquote{Ni je čez pošteno južino pri polovnjaku doma, če seveda paziš, da si betice ne razbiješ na prenizkem stropu. Dobra hrana in fine štorije pred prijetnim, toplim kaminčkom. Če bi imeli polovnjaki vsaj kanček prizadevnosti, bi lahko bili zares mogočno ljudstvo.}
    
    \subparagraph{Škratje}
    \textquote{So trdoživo ljudstvo, zvesti prijatelji in vedno držijo besedo. Njihova glavna hiba je njihov pohlep po zlatu.}

    \subparagraph{Vilinci}
    \textquote{Bolje se je izogibati vilinskim gozdovom. Ne marajo vsiljivcev in prav lahko končaš bodisi zacopran do onemoglosti bodisi naluknjan s puščicami. Pa vseeno, če se vilinec malo zbrihta in preboli vse svoje rasne predsodke, se lahko od njega ogromno naučiš.}
\end{DndSidebar}

\subsubsection{Iluskanci}

Iluskanci so visoki, bledolični ljudje z modrimi ali sivimi očmi. Večina ima vranje črne lase, tisti na skrajnem severozahodu pa imajo tudi svetle, rdeče ali svetlorjave lase.

\textbf{Iluskanska imena:} (Iluskanci) Ander, Blath, Bran, Frath, Geth, Lander, Luth, Malcer, Stor, Taman, Urth; (Iluskanke) Amafrey, Betha, Cefrey, Kethra, Mara, Olga, Silifrey, Westra; (priimki) Bleščavi, Ledeniški, Rogovrani, Svetlolesi, Šepavi, Viharni

\subsubsection{Kališanci}

Kališanci so nižji od povprečnega človeka in imajo temnorjavo kožo, lase in oči. Nahajajo se večinoma na jugozahodu Faeruna.

\textbf{Kališanska imena:} (Kališanci) Asejr, Bardejd, Hasejd, Khemed, Mehmen, Sudejman, Zašejr; (Kališanke) Atala, Hama, Jasmal, Jašejra, Mejlil, Sejdil, Sejpora, Zašejda; (priimki) Baša, Dumejn, Jasan, Khalid, Mostana, Pašar, Rejn

\subsubsection{Kondatanci}

Kondatanci so suhi, rumenorjave polti, z rjavimi lasmi, ki so vse od svetlejših do skrajno temnih. Večina Kondatancev je visokih in ima zelene ali rjave oči, vendar to še zdaleč ni pravilo. Ljudje kondatanskega porekla večinoma živijo v osredju Faeruna, v okolici Notranjega morja.

\textbf{Kondatanska imena:} (Kondatanci) Darvin, Dorn, Evendur, Gorstag, Grim, Helm, Malark, Morn, Randal, Stedd; (Kondatanke) Arvin, Esvel, Jhessail, Kerri, Lurin, Miri, Rowan, Shandri, Tessele; (priimki) Gradich, Mirrendann, Pottock, Rogach, Yellen, Zmay

\subsubsection{Mulanci}

Največ jih je na vzhodnih in jugovzhodnih obalah Notranjega morja. Mulanci so v splošnem visoki, vitki, rumenorjave polti in rjavih oči. Njihovi lasje obsegajo vse od črnih do temnorjavih. V deželah, kjer so Mulanci najuglednejši, so velikaši in mnogi drugi Mulanci plešasti.

\textbf{Mulanska imena:} (Mulanci) Aoth, Bareris, Ehput-Ki, Kethoth, Mumed, Ramas, So-Kehur, Thazar-De, Urhur; (Mulanke) Arizima, Kathi, Nephis, Nulara, Murithi, Sefris, Thola, Umara, Zolis; (priimki) Ankhalab, Anskuld, Fezim, Hahpet, Nathandem, Sepret, Uuthrakt

\subsubsection{Rašemci}

Najpogosteje jih najdemo na vzhodu Notranjega morja in pomešane med Mulance. Rašemci so nizki, čokati in mišičasti. Imajo temnejšo kožo in oči ter goste črne lase.

\textbf{Rašemska imena:} (Rašemci) Borivik, Faurgar, Jandar, Kanithar, Madislak, Ralmevik, Shaumar, Vladislak; (Rašemke) Fyevarra, Hulmarra, Immith, Imzel, Navarra, Shevarra, Tammith, Yuldra; (priimki) Chergoba, Dyernina, Iltazyara, Murnyethara, Stayanoga, Ulmokina

\subsubsection{Šojci}

Šojci so najštevilčnejša in najvplivnejša etnična skupina v Kara-Turju, daleč na vzhodu Faeruna. So rumeno-rjave polti, črnih las in temnih oči. Šojski priimki se običajno pišejo in izgovarjajo pred imeni.

\textbf{Šojska imena:} (Šojci) An, Čen, Či, Fai, Jiang, Jun, Lian, Long, Meng, On, Šan, Šui, Ven; (Šojke) Bai, Čao, Jia, Kjao, Lei, Mei, Šui, Tai; (priimki) Čien, Huang, Kao, Kung, Lao, Ling, Mei, Pin, Sum, Šin, Tan, Van

\subsubsection{Tetirijci}

Tetirijci so razširjeni vzdolž celotne Sabljaste obale na vzhodnem robu Faeruna. So srednje visoki in povprečne teže. Imajo temnejšo polt, ki postopoma bledi, dlje na severu kot živijo. Njihove pričeske in oči so zelo raznolike, rjavi lasje in modre oči pa so najpogostejše. Tetirijci in Tetirijke v prvi vrsti uporabljajo kondatanska imena.

\subsubsection{Turamci}

Turamci bivajo na južni obali Notranjega morja. V splošnem so visoki in mišičasti, s kožo v temni mahagonijevi barvi, kodrastimi črnimi lasmi in temnimi očmi.

\textbf{Turamska imena:} (Turamci) Anton, Diero, Marcon, Pieron, Rimardo, Romero, Salazar, Umbero; (Turamke) Balama, Dona, Faila, Jalana, Luisa, Marta, Quara, Selise, Vonda; (priimki) Agosto, Astorio, Caladra, Domine, Falone, Marivaldi, Pisacar, Ramondo

\subsection{Človeške lastnosti}

O ljudeh je težko posploševati, toda tvoj človeški lik ima spodnje lastnosti.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Vsaka tvoja ocena sposobnosti se poviša za 1.

\subparagraph{Starost}
Ljudje dosežejo polnoletnost v poznih najstniških letih in živijo manj kot sto let.

\subparagraph{Opredeljenost}
Ljudje se ne nagibajo k nobeni posebni moralni opredelitvi. Med njimi najdemo tako najboljše kot najslabše.

\subparagraph{Velikostni razred}
Ljudje so različnih postav. Eni se komaj potegnejo čez poldrugi meter, medtem ko drugi zrasejo več kot 180 centimetrov v višino. Ne glede na višino si še vedno povprečne velikosti.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnova hitrost hoje je 9 metrov.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in še enem dodatnem jeziku po lastni izbiri. Ljudje se tipično naučijo jezikov ljudstev, s katerimi imajo veliko opravka, vključno s čudnimi, obskurnimi narečji. V svojo govorico radi posipajo besede, izposojene iz drugih jezikov: orkovske žaljivke, vilinske glasbene izraze, škratovske bojne fraze in tako dalje.

\begin{DndSidebar}{Variante človeških lastnosti}
    Če v svoji kampanji uporabljate izbirna pravila za posebna znanja, ki so zapisana v šestem poglavju \textit{Igralčevega priročnika}, bo tvoj GT morda dovolil te variante človeških lastnosti. Vse variante zamenjajo človeško lastnost Višja ocena sposobnosti.
    
    \subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
    Oceni dveh različnih sposobnosti po lastni izbiri se povišata za 1.
    
    \subparagraph{Veščine}
    Izveden/a si v eni veščini po svoji izbiri.
    
    \subparagraph{Posebno znanje}
    Dobiš eno posebno znanje po svoji izbiri.
\end{DndSidebar}

\newpage

\section{Palček}

\textit{Burgell, svetlolasi suhljatež orehasto rjave polti in turkiznih oči, je bil pol manjši od Aerona in je moral splezati na stol, da je lahko videl skozi kukalo. Kot večina bivališč v Oeblu je bilo tudi to najemniško stanovanje zgrajeno z ljudmi v mislih, zato so se morali vsi manjši stanovalci v teh nerodnih razmerah znajti, kakor so najbolje vedeli in znali.}

\textit{Relativno veliko stanovanje pa je Burgellu vendarle omogočalo, da se je lahko po palčje udomačil. Prednja soba mu je služila za delavnico, v kateri je ležalo čuda orodij: kladiva, dleta, žage, vlomilski pribor, barvne leče, draguljarski povečevalni naočniki ter kozarci zmletih in nacefranih potrebščin za čaranje urokov. Vrh uročne bukve je zvita v klobčič ležala magova čarobna spremljevalka, zajetna siva mačka. Odprla je oči, namenila Aeronu prezirljiv pogled, potlej pa zadremala nazaj.}

\begin{flushright}
-- Richard Lee Byers, The Black Bouquet
\end{flushright}
    
\vspace{10pt}

V ulicah in soseščinah, kjer se palčki združujejo v svoje zaprte skupnosti, se ves čas kaj dogaja. Vsepovsod odmevajo glasni zvoki: škrtanje zobnikov, majhne eksplozije, vzkliki presenečenja ali zmagoslavja, še posebno veliko pa smeha. Palčki uživajo v vseh vidikih življenja, še zlasti v izumiteljstvu, raziskovanju, ustvarjanju in igri.

\subsection{Pestrost izražanja}

Palčkova živahnost in veselje do življenja se kažeta po vsem njegovem drobcenem telesu. Palčki merijo v višino manj kot meter in tehtajo med 15 in 20 kilogramov. Njihove rjavkaste obraze običajno krasijo široki nasmeški (pod ogromnimi nosovi), njihove oči pa žarijo od navdušenja. Njihovi svetli lasje radi štrlijo v vse smeri, kakor da bi se po zgledu svojih lastnikov zanimali za vso svojo okolico.

Palčkova osebnost se krepko pozna na njegovem videzu. Moški si svojo brado v nasprotju z lasmi lepo urejajo in oblikujejo v nenavadne zavite oblike ali ostre konice. Oblačila so običajno rjavih odtenkov in okrašena z raznimi vezeninami, všitki ali dragimi kamni.

\subsection{Prešerna predanost}

Palčkom se življenje zdi blazno imenitno, zato svoje preživeta stoletja poskušajo izkoristiti do zadnje kapljice. Človek bi se med tako dolgim življenjem nemara zdolgočasil in vilinci skozi dolga leta prav počasi in z užitkom vpijajo lepote sveta, toda palčke očitno skrbi, da celo z vsem svojim podarjenim časom ne bodo mogli opraviti in videti vsega, kar bi si želeli.

\begin{DndSidebar}{Vedno dobrovoljni}
    Palčku se mora zgoditi nekaj res hudega, da postane sovražen. Palčki vedo, da večina ostalih ras nima enakega smisla za šalo kot oni, vendar vseeno uživajo v kakršnikoli družbi.
\end{DndSidebar}

Palčki govorijo kot naviti. Čeprav ves čas predstavljajo svoje zamisli in mnenja o vsem mogočem, še vedno najdejo čas, da pozorno prisluhnejo drugim in pri tem ne skoparijo z osuplimi vzkliki in hvalo.

Čeprav palčki obožujejo lahkotne šale, potegavščine in besedne igre, se brez težav lotevajo resnih opravil. Mnogi palčki so vešči inženirji, alkimisti, kotlarji in izumitelji. Pripravljeni so se učiti iz svojih napak in se na svoj račun tudi pošaliti ter se ne bojijo (včasih nespametnih) tveganih poskusov in velikih sanj.

\subsection{Pisani brlogi}

Palčki domujejo v gozdnatih gričevjih. Živijo pod zemljo, vendar vdihnejo več svežega zraka kakor škrati. Kadar le morejo, uživajo v naravnem svetu na površju. Njihovi domovi so skriti s premeteno gradnjo in preprostimi triki. Dobrodošle obiskovalce brž popeljejo v prijetne, svetle brloge, neljubi prišleki pa njihovih domovanj bržkone ne bodo našli.

Palčki, ki se ustalijo v človeških deželah, so pogosto draguljarji, inženirji, modreci ali popravljavci. Nekatere človeške družine najamejo palčje učitelje, ki svoje učence v enaki meri učijo in zabavajo. Palček lahko uči tudi več rodov ene same človeške družine.

\subsection{Palčja imena}

Palčki obožujejo imena in si jih delijo po ducatih. Palčkova mati, oče, starešina, tete in strici vsak posebej podelijo palčku neko ime. Poleg tega si palčki med seboj delijo tudi vzdevke, ki se čez čas nemara tudi primejo. Palčja imena so tipično premene imen prednikov ali daljnih sorodnikov, nekatera pa so povsem nova. Če ima opravka z ljudmi in drugimi rasami, ki so nekoliko \textquote{zategnjene} glede imen, se palček nauči uporabljati največ tri imena: osebno ime, ime klana in vzdevek. Za kriterij izbire običajno vzame najbolj zabavno izgovorjavo.

\textbf{Imena palčkov:} Alston, Alvin, Brok, Burgel, Cuk, Dimbel, Eldon, Erkec, Fonkin, Frug, Gerbo, Gimbel, Kelen, Kukec, Orin, Rundi, Sindri, Šklopotop, Vorin, Vren, Zibek, Životin, Žubalu

\textbf{Imena palčic:} Bimbatina, Brina, Donela, Dovamila, Ela, Elikobla, Elivika, Karapina, Karlina, Lilika, Lupamota, Lorila, Mardanaba, Nisa, Niks, Oda, Orla, Popotka, Rojna, Šklapamila, Tana, Žana

\textbf{Imena klanov:} Beren, Dergel, Folkor, Garrik, Nakel, Marnik, Ningelj, Ralnor, Šepan, Lesenjad, Dverin

\textbf{Vzdevki:} Čeveljc, Dvozapah, Flapa, Gagaja, Jazbec, Krasotinka, Kucko, Nema-šema, Ogrtač, Pepelce, Puk, Zmikomlatka, Žlobara

\subsection{Po svetu}

Ker so palčki strašno radovedni in spontani, se pustolovstva pogosto lotevajo zato, da bi si ogledali svet in kaj novega odkrili. Tisti, ki so jim dragi kamni še posebno pri srcu, gredo na dogodivščine, da bi na hitro (tveganjem navkljub) obogateli. V vsakem primeru palčki dodobra izkoristijo svoj pustolovski način življenja in v njem na vso moč uživajo, pogosto v nejevoljo svojih junaških tovarišev.

\subsection{Lastnosti palčkov}

Tvoj lik ima marsikaj skupnega z drugimi palčki.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Inteligence se poviša za 2.

\subparagraph{Starost}
Palčki se starajo tako hitro kot ljudje. Večina jih doseže odraslost okoli 40. leta. Naravno živijo od 350 do skoraj 500 let.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 7,5 metra.

\subparagraph{Temovid}
Ker si vajen/a podzemnega življenja, lažje vidiš v temi. Na razdalji 18 metrov vidiš v medli svetlobi kakor v močni svetlobi, v temi pa kakor v medli svetlobi. V temi ne moreš razločiti barv, vidiš le različne odtenke sive barve.

\subparagraph{Palčja zvitost}
Imaš olajšavo na vse rešilne mete Inteligence, Modrosti in Karizme, ki jih opraviš proti magiji.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in palščini. Palščina, ki uporablja škratjo pisavo, je znana po svoji opisnosti in bogatem besedišču na tehničnih in naravoslovnih področjih.

\subparagraph{Podrasa}
V svetovih TiZ-a najdemo dve podrasi palčkov: gozdne palčke in skalne palčke. Izberi eno izmed podras.

\subsubsection{Skalni palčki}

Kot skalni palček oziroma palčica si po naravi bolj iznajdljiv/a in trdoživ/a od drugih palčkov. Večina palčkov v svetovih igre je skalnih.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Konstitucije se poviša za 1.

\begin{DndSidebar}{Brezenški palčki}
    Brezenski palčki (imenovani tudi svirfneblini) so še tretja podrasa, ki živi v majhnih gručah po različnih koncih Mračnjave. Za razliko od dvergarjev in temnih vilincev so svirfneblini tako dobrodušni kot njihovi sorodniki na površju. Toda njihovo šaljivost in zanesenjaštvo je neprizanesljiva okolica nekoliko potlačila in večino svoje izumiteljske žilice usmerjajo v delo s kamnom.
\end{DndSidebar}

\subparagraph{Izumiteljsko znanje}
Ko izvedeš preizkus Inteligence (Zgodovina) v zvezi z magičnimi ali alkimističnimi predmeti ali tehnološkimi napravami, lahko preizkusu prišteješ dvakratnik svojega izvedenskega prištevka.

\subparagraph{Izumitelj}
Izveden/a si z obrtniški orodjem (rokodelsko orodje). Z njim in z materialom za 10 zlatnikov lahko v 1 uri sestaviš drobno napravico na mehanizem (ZR 5; 1 živ. točka). Napravica preneha delovati po 24 urah (razen če porabiš 1 uro za njeno popravilo) ali po tem, ko porabiš dejanje, da jo razstaviš. Takrat dobiš nazaj ves material, ki si ga porabil/a za njeno stvarjenje. Naenkrat lahko imaš tri take delujoče napravice.

Ko ustvarjaš napravo, se odloči za eno od spodnjih opcij:

\textit{Navita igrača.} Ta igrača z mehanizmom na navijanje ima obliko živali, pošasti ali osebe (primer so žaba, miš, ptica, zmaj ali vojak). Ko jo položiš na tla, se med vsako tvojo potezo premakne v naključno smer za 1,5 metra. Pri tem spušča enake glasove kot bitje, ki ga predstavlja.

\textit{Vžigalnik.} Napravica proizvaja droben plamen, s katerim lahko prižgeš svečo ali baklo ali zanetiš taborni ogenj. Za uporabo napravice porabiš eno dejanje.

\textit{Glasbena skrinjica.} Ko jo odpreš, skrinjica predvaja eno samo melodijo s povprečno glasnostjo. Ko jo zapreš ali ko se melodija konča, se predvajanje preneha.

\newpage

\section{Polovnjak}

\textit{Polovnjak Regis, edini pripadnik svoje vrste daleč naokrog, si je položil roke za glavo in se naslonil vnic na mehko mahovnato blazino pod drevesom. Regis je bil nizek celo za merila svoje drobne vrste, saj je s svojimi kodrastimi rjavimi lasmi komaj dosegel tri čevlje, je bil pa zato njegov trebušček toliko širši, kajti Regis se ni nikoli odrekel poštenemu obroku ali dvema, kakor je pač že naneslo. Vegasto palico, ki si jo je bil priredil za ribarjenje, je držal v primežu svojih stopal nad kristalno jasno gladino tihega jezerca Maer Dualdon.}

\begin{flushright}
-- R.A. Salvatore, The Crystal Shard
\end{flushright}

\vspace{10pt}

Življenjski cilj večine polovnjakov sta udobno domovanje in vse, kar sodi zraven: mirno in tiho bivališče daleč od grozečih pošasti in krvavih vojskovanj, prijeten ogenj v kaminčku, obilna večerja, dobra pijača in prijeten pogovor. Nekateri polovnjaki živijo v odmaknjenih kmetijskih skupnostih, drugi pa se združujejo v nomadske skupine, ki jih dolge poti in širno obzorje vabijo na neprestano potovanje in odkrivanje čudovitih novih dežel ter njihovih prebivalcev. A celo ti potepini imajo radi mir, hrano, toplino kamina in dom, četudi je ta dom morda voz, ki šklopota po zaprašenem makadamu, ali splav, ki pluje ob rečnem bregu.

\subsection{Majhni in iznajdljivi}

Mali polovnjaki v svetu večjih nevarnih bitij preživijo tako, da se izogibajo tuji pozornosti in zameram. Pri slabem metru višine se nikomur ne zdijo pretirano škodljivi, zato jim je uspelo več stoletij preživeti v senci velikih imperijev in se izmikati vojnam ter političnim spletkam. Navadno so obilnejše postave in tehtajo med 18 in 21 kilogramov.

Polovnjaška polt sega vse od lepo zagorele do svetlo blede z rahlim rdečkastim odtenkom. Njihovi lasje so običajno rjave ali peščeno rjave barve in skodrani. Imajo rjave ali lešnikasto rjave oči. Moški imajo pogosto zalizce, vendar si le redko kateri pusti rasti brado ali brke. Radi nosijo preprosta in praktična oblačila pisanih barv.

Polovnjake zanimajo zgolj osnovne potrebe in preprosti užitki, zato nimajo koristi od bahanja. Celo najbogatejši polovnjaki svoje zaklade raje zaklepajo v kleti, kakor da bi jih razkazovali v javnosti. Ko naletijo na problem, vedno uspejo najti najenostavnejšo rešitev, in nimajo potrpljenja za omahovanje.

\subsection{Prijazni in radovedni}

Polovnjaki so prijazno in prešerno ljudstvo. Najbolj cenijo prijateljstva in družino ter udobje ognjišča in doma. Le malo se jih ozira po zlatu in slavi. Celo polovnjaški pustolovci se običajno odpravijo v neznano iz razlogov, ki zadevajo skupnost, prijateljstvo, željo po potovanju ali radovednost. Radi odkrivajo nove stvari, pa čeprav gre za nekaj tako preprostega, kot sta eksotična hrana ali tuj način oblačenja.

Polovnjake hudo žalosti in jezi trpljenje kateregakoli živega bitja. So zelo radodarni in v težkih časih rade volje delijo z drugimi vse, kar premorejo.

\subsection{Eno z množico}

Polovnjaki se brez težav pomešajo med ljudi, škrate ali vilince, saj so zmeraj cenjeni in dobrodošli. Zaradi njihove prirojene prikritosti in skromne narave lahko ostanejo neopaženi.

Polovnjaki radi sodelujejo z drugimi in so zvesti svojim prijateljem, polovnjaškim in drugim. Če so njihovi prijatelji, svojci ali člani skupnosti ogroženi, so lahko tudi zelo divji in zaščitniški.

\subsection{Podeželska ustaljenost}

Večina polovnjakov živi v majhnih, umirjenih vasicah z velikimi kmetijami in urejenimi sadovnjaki. Le redko si gradijo svoja lastna kraljestva in si ne prisvajajo več ozemlja, kot ga potrebujejo za preživetje. Navadno nimajo nobenih polovnjaških velikašev ali kraljev, temveč vodstvo zaupajo družinskim starešinam. Medtem ko se cesarstva vzpenjajo in padajo, polovnjaški rodovi ohranjajo svoj način življenja.

Mnogi polovnjaki živijo med drugimi rasami, kjer so zaradi svoje marljivosti in zvestobe zelo cenjeni in lepo sprejeti. Nekateri polovnjaki so nomadi, ki se vse življenje vozijo z vozovi ali čolni od kraja do kraja, brez trajnega prebivališča.

\subsection{Raziskovalne priložnosti}

Polovnjaki se povečini odpravijo na pustolovščine, da bi zaščitili svoje skupnosti, pomagali prijateljem ali odkrivali čudovit širni svet. Pustolovstvo zanje ni toliko služba, kot je priložnost za nekaj novega, včasih pa je samo nujna neprijetnost.

\subsection{Polovnjaška imena}

Polovnjak ima ime, priimek in včasih še vzdevek. Priimki so marsikdaj vzdevki, ki so se obdržali skozi več rodov.

\textbf{Imena polovnjakov:} Anton, Antej, Edo, Ekelc, Finko, Gabo, Kal, Kojc, Lindo, Lipocvet, Milko, Ožent, Petrc, Rado, Rebenc, Srečo, Vine

\textbf{Imena polovnjakinj:} Ajda, Brenka, Jerca, Kika, Kipina, Kosa, Lavinija, Lida, Merla, Neda, Peška, Počina, Serafina, Šegila, Tik, Vanka, Vera, Zalša

\newpage

\begin{DndSidebar}{Prijateljski in vedri}
    Polovnjaki se poskušajo dobro razumeti z vsemi bitji in se izogibajo predsodkom.

    \subparagraph{Ljudje}
    \textquote{Res, ljudje so nam zelo podobni. Vsaj nekateri. Ogibaj se gradov in trdnjav, raje potrkaj na duri kmetu ali pastirju, pa boš našel dobre, poštene ljudi. Saj ne, da je z baroni in vojaki kaj narobe -- njihovih prepričanj ne grem po blatu vlačit. In s tem, ko ščitijo svoja ozemlja, varujejo tudi nas.}
    
    \subparagraph{Škratje}
    \textquote{Škratje so zvesti prijatelji in na njihovo besedo lahko zatrdno računaš. Ampak kakšen nasmeh tu in tam jim tudi ne bi škodil.}
    
    \subparagraph{Vilinci}
    \textquote{Mejduš, so čudoviti! Njihovi obrazi, njihova glasba, pa vsa ta njihova milina. Kot da bi prišli iz kakšnih krasnih sanj. Ampak za svojimi lepimi nasmehi nedvomno skrivajo še marsikaj.}
\end{DndSidebar}

\textbf{Priimki:} Čajnik, Flaškon, Gričevnik, Grmičar, Hribar, Planšar, Poklon, Prepocenšek, Sodar, Trnopet

\subsection{Polovnjaške lastnosti}

Tvoj polonjaški lik ima več lastnosti, ki si jih deli z drugimi polovnjaki.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja Gibčnost se poviša za 2.

\subparagraph{Starost}
Polovnjak je polnoleten pri dvajsetih letih in na splošno živi do polovice svojega drugega stoletja.

\subparagraph{Opredeljenost}
Večina polovnjakov je redoljubnih in dobrih. So dobrosrčni in prijazni, ne prenesejo tujega trpljenja in ostro nasprotujejo tiraniji. So urejeni in spoštujejo tradicijo ter se močno opirajo na podporo svoje skupnosti in udobje svojih starih navad.

\subparagraph{Velikostni razred}
Polovnjaki v višino merijo povprečno 90 centimetrov in tehtajo okoli 18 kilogramov. Tvoja velikost je majhna.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 7,5 metra.

\subparagraph{S srečo v žepu}
Če pri metu k20 za napad, preizkus sposobnost ali rešilni met dobiš 1, lahko kocko vržeš ponovno. Potem moraš uporabiti izid novega meta.

\subparagraph{Pogum}
Imaš olajšavo na rešilne mete zoper prestrašenost.

\subparagraph{Polovnjaška okretnost}
Lahko se premikaš po prostoru, ki ga zaseda bitje, ki je večjega velikostnega razreda od tebe.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in polovnjaščini. Polovnjaški jezik ni nobena skrivnost, vendar ga polovnjaki neradi delijo z drugimi rasami. Pišejo precej malo, zato je njihova književnost skopa. Nasprotno pa imajo zelo bogato ustno izročilo. Skoraj vsi polovnjaki z drugimi ljudstvi govorijo v sojeziku.

\subparagraph{Podrasa}
Dve glavni vrsti polovnjakov, lahkonogi in trdoživi, sta bolj dve bližnji družini kot pa pravi podrasi. Izbereš eno izmed njiju.

\subsubsection{Lahkonogi polovnjak}

Kot lahkonogi polovnjak se lahko zlahka skriješ pred sovražniki, celo tako, da se skriješ za druga bitja. Družaben/a si in se dobro razumeš z drugimi. V Pozabljenih kraljestvih so se lahkonogi polovnjaki najbolj razširili in jih zato tam najpogosteje najdemo.

Lahkonogim polovnjakom se pogosteje zatoži po potovanjih kot drugim polovnjakom, zato večkrat živijo vštric z drugimi rasami ali postanejo nomadi.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja Karizma se poviša za 1.

\subparagraph{Naravna potuhnjenost}
Lahko se skriješ, če pogled nate zakriva že samo eno bitje, ki je vsaj en velikostni razred višje od tebe.

\subsubsection{Trdoživi polovnjak}

Kot trdoživi polovnjak si bolj žilav/a od povprečja in si pretežno odporen/a na strupe. Nekateri pravijo, da po žilah trdoživih polonjakov teče škratja kri.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja Konstitucija se poviša za 1.

\subparagraph{Odpornost}
Imaš olajšavo na rešilne mete proti strupom in si odporen/a na zastrupitev.

\newpage

\section{Škrat}

\textit{\enquote{Si pa poz’n, vilin’c!} je revsnil znan glas. Bruenor Bojna kladva je zakorakal na vrh trupla svojega mrtvega nasprotnika, pri čemer se ni kaj dosti zmenil za to, da je pod že tako težko pošastjo tičal zagozden njegov vilinski prijatelj. Kljub dodatni teži je bil Drizzt vesel osornega škrata z dolgim, koničastim, zlomov vajenim nosom in ognjeno rdečo brado, ki je od starosti že nekoliko osivela. \enquote{Jeh, sem vedu, de te bom morou iz škripcou vlečt’, če te bom pršu iskat!}}

\begin{flushright}
-- R. A. Salvatore, The Crystal Shard
\end{flushright}

\vspace{10pt}

Bajno bogata kraljestva, mogočne sobane, vklesane v kamnite globine gora, odmevanje krampov in kladiv v mračnih rudnikih in razpaljenih kovačnicah, predanost svojcem in tradiciji ter goreče sovraštvo do goblinov in orkov -- te stvari so skupne vsem škratom.

\subsection{Nizki in čokati}

Škratje so zaradi svoje hrabrosti in žilavosti znani kot vešči bojevniki, rudarji, kamnorezi in kovači. Čeprav v povprečju merijo v višino manj kot poldrugi meter, so tako široki in trdni, da lahko tehtajo tudi toliko kot dva metra visok človek. Tudi njihova pogum in trdoživost se kosata z onima pripadnikov večjih ljudstev.

Škratja polt je v različnih barvah, ki spominjajo na barvo zemlje. Lahko je vse od temnorjave do rahlo svetlordeče, a najpogosteje je njihova koža svetlorjava ali temna rumenorjava. Njihovi dolgi lasje so običajno črni, sivi ali rjavi, pri škratih svetlejše polti pa pogosto rdeči. Moški škratje zelo cenijo svoje brade in zanje nadvse lepo skrbijo.

\subsection{Živ spomin, žive zamere}

Škratje lahko živijo več kot 400 let, zato se njihovi najstarejši predstavniki pogosto spominjajo zelo drugačnega sveta iz svoje mladosti. Zaradi tega na svet gledajo precej drugače od ras s krajšo življenjsko dobo, kot so ljudje ali polovnjaki.

Škratje so utrjeni in trpežni kot gore, ki jih častijo, in minevanje stoletij prestajajo ponosno in nespremenljivo. Spoštujejo svojo tradicijo, ki sega v mlada leta sveta, ko so nastale njihove najstarejše utrdbe, in se svojim šegam ne odrečejo zlahka. Del njihove tradicije je tudi posvečenost škratjim bogovom, ki predstavljajo škratje ideale, kot so delavnost, borben duh in predanost kovačiji.

Škratje kot posamezniki so odločni in resnicoljubni, pošteni in častni, včasih pa tudi strašno trmasti. Mnogi škratje veliko dajo na pravico in poštenje ter zelo težko pozabijo na krivice, ki se jim zgodijo. Krivica, storjena škratu, je krivica, storjena njegovemu celemu klanu, zato se lahko razprtije med posameznimi škrati hitro sprevržejo v spore med klani.

\subsection{Klani in kraljestva}

Škratja kraljestva se raztezajo globoko pod gorami, kjer škratje izkopavajo zaklade in iz dragih kovin kujejo čudežne predmete. Lepota in umetelnost svetinj in bleščečega nakita sta jim zelo pri srcu. Pri nekaterih škratih se lahko ta ljubezen sprevrže v grd pohlep. Bogastvo, ki ga ne morejo najti v osrčjih gora, nabirajo s trgovanjem. Ne marajo čolnov, zato podjetni ljudje in polovnjaki pogosto trgujejo s škratjo robo na vodnih poteh. Pripadniki drugih ras, ki jim škratje zaupajo, so dobrodošli v škratja domovanja, čeprav so celo njim nekateri prostori nedostopni.

Glavna enota škratje skupnosti je klan. Škratje zelo cenijo svoj družbeni položaj in celo škratje, ki živijo daleč proč od svojih kraljestev, čislajo svoje klansko poreklo in družinske vezi, prepoznavajo sorodne škrate in prisegajo na svoje prednike. Najhujše, kar lahko doleti škrata, je, da ostane brez klana.

Škratje v tujih deželah so običajno obrtniki, še zlasti izdelovalci orožja in oklepov ter draguljarji. Nekateri postanejo uspešni plačanci ali telesni stražarji zaradi svojega poguma in zvestobe.

\begin{DndSidebar}{Nezaupljivi}
    Škratje se še kar razumejo z drugimi rasami. \textquote{Da prideš s' pred praga za mizo sedet, miniti bo moralo najmanj sto let,} pravi škratji rek. Mogoče gre za rahlo pretiravanje, vendar dobro opisuje, kako težko član kratkožive rase pridobi škratovo zaupanje.

    \subparagraph{Ljudje}
    \textquote{Preden dobro spoznaš človeško žensko, že leži na smrtni postelji. Če imaš srečo, jo nasledi naraščaj -- hči ali morda vnukinja --, ki ima roke in srce na pravem mestu. Takrat si lahko zagotoviš človeško prijateljico. In že te tudi ona zapusti. Ko si ljudje enkrat nekaj zamislijo, bodo to dobili, pa naj bo zmajsko jajce ali cesarjev prestol. Treba jim je priznati to trmo, pa čeprav jih še prevečkrat spravi v škripce.}
    
    \subparagraph{Polovnjaki}
    \textquote{Bo že držalo, da so fina družba. Ampak rad bi videl pravega polovnjakarskega junaka. Ali polovnjakarsko cesarstvo z mogočno vojsko. Ali pa krasno dragocenost izpod rok polovnjakarskega kovača. Ni ne tega ne onega! In take naj bi škrat jemal resno?}

    \subparagraph{Vilinci}
    \textquote{Na vilince se ne gre zanesti. Sam vrag ve, kaj se jim mota po glavi. Ko kladivo useka orka po buči, je prav toliko verjetnosti, da bodo še sami segli po meču, kot da bodo začeli prepevati kako osladno rajžo. Muhasti so in neresni. Dvoje pa zanje le drži: nimajo veliko kovačev, ampak tisti, ki jih imajo, niso od muh. In ko se nadte usuje vojska orkov ali goblinov, je dobro imeti vilinca pri roki. Morda ne toliko kot škrata, vendar orke črtijo prav toliko kot mi.}
\end{DndSidebar}

\subsection{Bogovi, zlato in klan}

Škrata, ki se loti pustolovskega življenja, lahko motivira želja po zakladu -- zavoljo bogastva samega, zaradi določenega namena ali preprosto iz dobrote in pomoči drugim.

Nekateri škratje se v pustolovščine podajo zaradi višjih sil, bodisi na željo posameznega božanstva bodisi na lastno pest, da bi počastili in proslavili svoje bogove. Škrat se morda trudi povrniti čast svojemu klanu, maščevati starodavno krivico ali si nekako spet najti mesto v svojem klanu, potem ko je bil iz njega izgnan. Ali pa morda išče sekiro, ki jo je pred davnimi časi vihtel njegov prednik in jo izgubil v bitki.

\subsection{Škratja imena}

Škratovo ime določi starešina klana v skladu s tradicijo. Vsako škratje ime ima za seboj dolgo zgodovino in več rodov imenonoscev. Škratovo ime pripada klanu, ne posamezniku. Škratu, ki zlorabi ali osramoti klansko ime, le-tega odvzamejo. Poleg tega njihov zakon narekuje, da škrat izgube imena ne sme nadomestiti z nobenim drugim škratjim imenom.


\textbf{Imena škratov:} Adrik, Alberich, Baern, Barendd, Brottor, Bruenor, Dain, Darrak, Delg, Eberk, Einkil, Fargrim, Flint, Gardain, Harbek, Kildrak, Morgran, Orsik, Oskar, Rangrim, Rurik, Taklinn, Thoradin, Thorin, Tordek, Traubon, Travok, Ulfgar, Veit, Vondal

\textbf{Imena škratic:} Amber, Artin, Audhild, Bardryn, Dagnal, Diesa, Eldeth, Falkrunn, Finellen, Gunnloda, Gurdis, Helja, Hlin, Kathra, Kristryd, Ilde, Liftrasa, Mardred, Riswynn, Sannl, Torbera, Torgga, Vistra

\textbf{Imena klanov:} Balderk, Bojnakladva, Dankil, Gajstenkovec, Gorunn, Holderhek, Loderr, Lutgehr, Mrzlabrada, Rumnaheim, Strakeln, Torunn, Trdapest, Trdonaklo, Ungart

\subsection{Lastnosti škratov}

Tvoj škrat ima nekaj prirojenih lastnosti zahvaljujoč svoji škratji naravi.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Konstitucije se poviša za 2.

\subparagraph{Starost}
Škratje se starajo z enako hitrostjo kot ljudje, vendar dosežejo polnoletnost pri petdesetih letih. V povprečju živijo približno 350 let.

\subparagraph{Opredeljenost}
Večina škratov je redoljubnih, saj verjamejo v prednosti urejene družbe. Večina jih je tudi dobrih, verjamejo namreč, da si vsi zaslužijo uživati sadove pravične in uspešne ureditve.

\subparagraph{Velikostni razred}
Škratje so visoki med 120 in 150 centimetrov ter tehtajo okoli 70 kilogramov. Tvoja velikost je povprečna.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 7,5 metra, tudi če nosiš težki oklep.

\newpage

\subparagraph{Temovid}
Pod zemljo so se tvoje oči privadile teme in polteme. V medli svetlobi lahko vidiš 18 metrov pred seboj kot v močni svetlobi, v temi pa kot v medli svetlobi. V temi ne moreš zaznati barv, le različne odtenke sive barve.

\subparagraph{Škratja odpornost}
Imaš olajšavo na rešilne mete proti zastrupitvi in odporen/a si proti strupom (več o tem v devetem poglavju).

\subparagraph{Škratja borbena izurjenost}
Izveden/a si v vihtenju bojne sekire, ročne sekire, lahkega kladiva in bojnega kladiva.

\subparagraph{Izvedenstvo z orodji}
Izveden/a si z obrtniškim orodjem po lastni izbiri: kovaško orodje, pivovarske potrebščine ali zidarsko orodje.

\subparagraph{Kamnoved}
Kadarkoli izvedeš preizkus Inteligence (Zgodovina) v povezavi z izvorom kamnitega izdelka, v tistem trenutku obvladaš poznavanje zgodovine in k izidu preizkusa prišteješ dvakratnik svojega izvedenskega prištevka.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in škratovščini. Škratovščina je polna trdih soglasnikov in grlenih zvokov, kar se pozna tudi, ko govoriš druge jezike.

\subparagraph{Podrasa}
Škratje se delijo na dve glavni podrasi: gorske škrate in gričevne škrate. Izbereš eno izmed njiju.

\subsubsection{Gorski škrat}

Kot gorski škrat si močan/a in utrjen/a, vajen/a težkega življenja na divjem terenu. Verjetno si malce višji/a (za škrata oziroma škratico) in si bolj blede polti.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja Moč se poveča za 2.

\subparagraph{Škratja izurjenost v oklepu}
Izveden/a si z lahkim in povprečnim oklepom.

\subsubsection{Gričevni škrat}

Kot gričevni škrat imaš ostre čute in si presenetljivo vzdržljiv/a.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja Modrost se poveča za 1.

\subparagraph{Škratja žilavost}
Svojim skupnim življenjskim točkam prišteješ 1. Z vsako novo stopnjo jim prišteješ še 1.

\begin{DndSidebar}{Dvergarji}
    V mestih globoko v mračnjaških jamah živijo dvergarji, sivi škratje. Ti hudobni, potuhnjeni mešetarji s sužnji na površju ugrabljajo nič hudega sluteče žrtve in jih prodajajo ostalim rasam v Mračnjavi. Imajo prirojene čarobne sposobnosti -- lahko postanejo nevidni in začasno zrasejo v orjake.
\end{DndSidebar}

\newpage

\section{Vilinec}

\textit{\textquote{Nisem si mislila, da svet premore kaj tako čudovitega,} je blago dahnila Mesečinka. Današnja pot je bil dolga in naporna, vendar so bili za ves svoj trud nagrajeni s prečudovitim prizorom pred seboj. Tovarišija je stala na visoki pečini nad legendarnim mestom Qualinost.}

\textit{Na robovih mesta so se kakor bleščeča vretena v nebo peli štirje tanki zvoniki iz sijočega belega kamna, ozaljšani z lesketavim srebrom. Zvonike so povezovali elegantni oboki, ki so jih bili pred davnimi časi zgradili škratji kovači. Močni so bili dovolj, da bi lahko vzdržali pod težo najštevilčnejše vojske, pa vendar so bili na pogled tako krhki, da bi že nežna ptica lahko porušila njihovo ravnotežje. Ti sijajni oboki so edini označevali meje mesta, kajti okoli Qualinosta ni bilo nobenega zidu. Vilinsko mesto se je ljubeče odpiralo v divjino.}

\begin{flushright}
    -- Margaret Weis \& Tracy Hickman,\\Dragons of Autumn Twilight
\end{flushright}

\vspace{10pt}

Vilinci so čarobno ljudstvo nepopisne miline. Živijo na tem svetu, vendar niso povsem del njega. Domujejo na krajih nadsvetne lepote, v globinah pragozdov ali v krasnih srebrnih stolpih, ki se bleščijo v vilidni svetlobi, kjer pridušena glasba počasi plava po zraku in nežne sapice raznašajo prijetne vonjave. Vilinci ljubijo naravo in magijo, umetnost, glasbo in poezijo ter vse dobro na svetu.

\subsection{Vitki in elegantni}

Zaradi svoje nezemeljske miline in lepih potez se vilinci zdijo ljudem in drugim bitjem presunljivo lepi. Navadno so nekoliko nižji od ljudi, merijo od manj kot 1,5do več kot 1,8 metra. So bolj suhi od ljudi in tehtajo zgolj 40-70 kilogramov. Moški in ženske so približno enake višine, pri čemer so moški malenkost težji.

Vilinska polt je lahko različni barv, od odtenkov človeške kože, do bakrene, bronaste in skoraj modrobele barve. Lase imajo zelene ali modre. Njihove oči spominjajo na tolmune tekočega zlata in srebra. Vilinci nimajo brad in tudi drugod po telesu navadno niso poraščeni. Radi imajo elegantna oblačila svetlih barv in preprost, a imeniten nakit.

\subsection{Pojem brezčasnosti}

Vilinci lahko živijo več kot 700 let, zato na dogodke, ki morda bolj skrbijo ostale kratkožive rase, gledajo iz širše perspektive. Večkrat so vedrega razpoloženja kot pa vznemirjeni in pogosteje radovedni kakor pohlepni. Nepomembna naključja jih ne ganejo. Ko se lotijo neke naloge, naj bo to pustolovščina ali učenje nove veščine ali umetnosti, so vilinci osredotočeni in vztrajni. Prijateljev in sovražnikov si ne nakopljejo veliko in jih ne pozabijo hitro. Na drobne žalitve se odzovejo s prezirom, na resne žalitve pa z maščevanjem.

Ko zrejo nevarnosti v oči, so vilinci zelo prilagodljivi -- kakor veje mladega drevesa. Najraje se zatečejo k diplomaciji in kompromisom, preden trenja preidejo v nasilje. Zgodilo se je že, da so se pred vdori sovražnikov umaknili iz svojih gozdnih domov v veri, da lahko preprosto počakajo na napadalčev propad. A ko je treba, vilinci pokažejo, kako nevarni so lahko z mečem in lokom ter svojim strateškim mojstrstvom.

\subsection{Skrita gozdna kraljestva}

Večina vilincev živi v majhnih gozdnih vasicah med drevesi. Vilinci se preživljajo z lovom, nabiralništvom in gojenjem zelenjave. Zahvaljujoč magiji in spretnostim jim ni treba izsekavati gozdov in obdelovati polj. So nadarjeni obrtniki, ki izdelujejo fina oblačila in umetnine. Stikov z drugimi ljudstvi nimajo veliko, čeprav nekaj vilincev prav dobro živi od prodaje vilinskih izdelkov za razne kovine (ki jih vilinci ne marajo izkopavati).

Vilinci, ki jih srečamo zunaj njihovih dežel, so največkrat potujoči pevci, umetniki in modreci. Človeški velikaši si obupno prizadevajo najti vilinske učitelje, ki bi njihove otroke urili v mečevanju in čaranju.

\subsection{Raziskovanje in pustolovščine}

Vilinci se odpravijo na pustolovska potovanja iz želje po potepanju. Ker so tako dolgoživi, lahko več stoletij raziskujejo in odkrivajo nove stvari. Ni jim všeč tempo človeške družbe, ki se vsak dan loti česa novega in se skozi desetletja korenito spreminja. Namesto tega si poiščejo zaposlitve, ki jim omogočajo svobodno potovanje in lasten ritem življenja. Vilinci veliko dajo na izboljšanje svojih borbenih sposobnosti in krepitev magije, zato je doživljanje pustolovščin kot nalašč zanje. Nekateri se pridružijo upornikom, ki se borijo proti zatiranju, drugi se odločijo za junaško reševanje tujih krivic.

\subsection{Vilinska imena}

Vilinci so otroci, dokler se ne proglasijo za odrasle, kar je običajno nekje po 100. rojstnem dnevu. Pred tem se kličejo po otroških imenih.

Ko doseže polnoletnost, si vilinec izbere svoje odraslo ime, čeprav ga tisti, ki so ga poznali kot mladostnika, lahko še naprej kličejo po otroškem imenu. Vsako vilinsko ime je edinstveno, čeprav lahko vsebuje prvine iz drugih imen spoštovanih posameznikov ali svojcev. Med moškimi in ženskimi imeni ni veliko razlik, v spodnjih skupinah so le splošna odstopanja. Poleg lastnega imena ima vsak vilinec še priimek, ki je tipično kombinacija drugih vilinskih besed. Nekateri vilinci, ki potujejo med ljudmi, prevedejo svoje priimke v sojezik, medtem ko drugi svoje priimke ohranijo v vilinščini.

\textbf{Otroška imena:} Ara, Bryn, Del, Eryn, Faen, Innil, Lael, Mella, Naill, Naeris, Phann, Rael, Rinn, Sai, Syllin, Thia, Vall

\textbf{Imena odraslih vilincev:} Adran, Aelar, Aramil, Arannis, Aust, Beiro, Berrian, Carric, Enialis, Erdan, Erevan, Galinndan, Hadarai, Heian, Himo, Immeral, Ivellios, Laucian, Mindartis, Paelias, Peren, Quarion, Riardon, Rolen, Soveliss, Thamior, Tharivol, Theren, Varis

\textbf{Imena odraslih vilink:} Adrie, Althaea, Anastrianna, Andraste, Antinua, Bethrynna, Birel, Caelynn, Drusilia, Enna, Felosial, Ielenia, Jelenneth, Keyleth, Leshanna, Lia, Meriele, Mialee, Naivara, Quelenna, Quillathe, Sariel, Shanairra, Shava, Silaqui, Theirastra, Thia, Vadania, Valanthe, Xanaphia

\textbf{Priimki (in njihovi običajni prevodi):} Amakiir (Draguljasta roža), Amastacia (Zvezdna roža), Galanodel (Lunin šepet), Holimion (Diamantna rosa), Ilphelkiir (Draguljasti cvet), Liadon (Srebrni list), Meliamne (Hrastova peta), Naïlo (Nočna sapa), Siannodel (Lunin tok), Xiloscient (Zlati cvet)

\subsection{Vilinske lastnosti}

Tvoj vilinski lik ima sposobnosti, ki so plod tisočletij vilinskega samoizpopolnjevanja.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Gibčnosti se poviša za 2.

\subparagraph{Starost}
Čeprav vilinci dosežejo telesno odraslost ob istem času kot ljudje, njihovo pojmovanje polnoletnosti ni vezano le na telo. Vilinec postane odrasel pri približno 100 letih in lahko živi do 750 let.

\begin{DndSidebar}{Ošabni, a dostojanstveni}
    Čeprav so vilinci lahko ošabni, večinoma izkazujejo spoštovanje tudi tistim, ki ne dosegajo njihovih pričakovanj -- kar zajema večino nevilincev. Kljub temu najdejo dobro v skoraj vsakem bitju.

    \subparagraph{Ljudje}
    \textquote{Vsa ta nuja, ta sla, ki jih žene, da bi nekaj dosegli, preden se jim iztečejo njihova kratka življenja -- človeški trud se včasih zdi tako nesmiseln. Toda ko si pobližje ogledaš njihove dosežke, si ne moreš kaj, da jih ne bi cenil. Ko bi se le malo upočasnili in našli čas za samoizpopolnjevanje.}
    
    \subparagraph{Polovnjaki}
    \textquote{Polovnjaki so ljudstvo, ki ceni preprosto udobje, česar ne gre podcenjevati. Po srcu so dobri, skrbijo drug za drugega in za svoje vrtove. In nemalokrat so se v hudi sili izkazali za bolj vzdržljive, kot bi jim nemara pripisali.}

    \subparagraph{Škratje}
    \textquote{Škratje so dolgočasni, nerodni barbari. A če že ne premorejo dobre volje, omikanosti in bontona, jim po junaštvu ni enakih. In priznati je treba, da so izdelki njihovih najboljših kovačev po kakovosti blizu vilinskim.}
\end{DndSidebar}

\subparagraph{Opredeljenost}
Vilinci obožujejo svobodo, raznolikost in samoizpoved, zato se nagibajo k milejšim oblikam kaosa. Cenijo in ščitijo tako svojo kot tujo svobodo, zato so pogosto dobri.

\subparagraph{Velikostni razred}
Vilinci zrasejo od 150 do 180 centimetrov v višino in so zelo vitki. Tvoja višina je povprečna.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 9 metrov.

\subparagraph{Temovid}
V mračnih gozdovih in pod nočnim nebom so se tvoje oči privadile teme in polteme. V medli svetlobi lahko vidiš 18 metrov pred seboj kot v dnevni svetlobi, v temi pa kot v medli svetlobi. V temi ne moreš zaznati barv, le različne odtenke sive barve.

\subparagraph{Izostreni čuti}
Obvladaš veščino Zaznavanja.

\subparagraph{Vilidje poreklo}
Imaš olajšavo na rešilne mete proti očaranosti in z magijo te ni mogoče uspavati.

\subparagraph{Zamaknjenost}
Vilincem ni treba spati. Namesto tega meditirajo 4 ure na dan, pri čemer so polzavestni. (V sojeziku takšni meditaciji rečejo \textquote{zamaknjenost}.) Med meditiranjem lahko tudi sanjaš. Te sanje so običajno miselni trening, ki je skozi leta vaje postal spontan. Po takšnem počitku si povrneš iste ugodnosti kakor človek, ki prespi 8 ur.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in vilinščini. Vilinščina je tekoč jezik s pretanjenim naglaševanjem in zapleteno slovnico. Vilinska književnost je bogata in raznovrstna, njihova poezija pa med drugimi rasami uživa velik sloves. Mnogi trubadurji se naučijo vilinščine, da lahko pojejo vilinske balade.

\subparagraph{Podrasa}
Stare razprtije med vilinskim ljudstvom so privedle do delitve na tri glavne podrase: gozdne vilince, višje vilince in temne vilince, ki jim krajše rečejo tudi temlinci. Ta dokument predstavi prvi dve podrasi. Na nekaterih svetovih se podrase delijo še naprej, zato si lahko po želji izbereš tudi bolj podrobno podraso.

\subsubsection{Gozdni vilinec}

Kot gozdni vilinec imaš ostre čute in intuicijo. Tvoje noge te naglo in tiho nesejo skozi domače gozdove. V Faerunu so gozdni vilinci (imenovani tudi divji vilinci, zeleni vilinci ali hostni vilinci) samotarski in nezaupljivi do nevilincev.

Polt gozdnih vilincev je navadno bakrenastega odtenka s sledovi zelene barve. Njihovi lasje so rjavi ali črni, včasih tudi svetli ali bakrenasti. Njihove oči so zelene ali rjave.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Modrosti se poviša za 1.

\subparagraph{Vilinska izurjenost z orožji}
Izveden si v vihtenju dolgega meča, kratkega meča, kratkega loka in dolgega loka.

\begin{DndSidebar}{Temačni vilinci}
    Če ne bi bilo slavne izjeme, bi svet zaničeval čisto vse temlince. Njihovi sprijeni skupnosti vlada Lolth, njihova pajčja boginja, ki daje pobijati in iztrebljati cele družine, medtem ko se hiše velikašev potegujejo za vpliv in visoke položaje. Temni vilinci odrasejo v prepričanju, da so rase na površju ničvredne, razen kot sužnji.
    
    Toda en temlinec se je le uspel rešiti teh prepričanj. V svetu Pozabljenih kraljestev je Drizzt Do’Urden, severnjaški logar, uspel dokazati, da ima srce na pravem mestu kot zaščitnik šibkih in nedolžnih.
\end{DndSidebar}

\subparagraph{Urnih nog}
Tvoja osnovna hitrost hoje se poveča na 10,5 metra.

\subparagraph{Skrivališče v naravi}
Pred drugimi bitji se lahko skriješ tudi takrat, ko te le delno zakrivajo podrast, gosto deževje, snežni metež, megla in ostali naravni pojavi.

\subsubsection{Višji vilinec}

Kot višji vilinec imaš oster razum in obvladaš vsaj osnove magije. Na mnogih svetovih TiZ-a obstajata dve vrsti višjih vilincev. Ena vrsta je ošabna in samotarska, saj verjamejo, da so boljši od drugih vilincev in nevilincev. Druga vrsta je običajnejša in prijaznejša in jo največkrat srečamo med ljudmi ter drugimi rasami.

Sončni vilinci Faeruna (imenovani tudi zlati vilinci ali vilinci zore) imajo bronasto kožo in bakrenaste, črne ali zlate lase. Njihove oči so zlate, srebrne ali črne. Lunarni vilinci (tudi srebrni vilinci ali sivi vilinci) so bolj bledi, včasih z odtenkom modre barve. Pogosto imajo srebrnobele, črne ali modre lase, vendar plavolasci, rjavolasci in rdečelasci niso nič neobičajnega. Njihove oči so modre ali zelene, z zlatimi pikami.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Inteligence se poviša za 1.

\subparagraph{Vilinska izurjenost z orožji}
Izveden si v vihtenju dolgega meča, kratkega meča, kratkega loka in dolgega loka.

\subparagraph{Čar}
Poznaš en čar po lastni izbiri s čarovniškega seznama urokov. Tvoja uročna sposobnost zanj je Inteligenca.

\subparagraph{Dodaten jezik}
Govoriti, brati in pisati znaš v enem dodatnem jeziku po izbiri.

\newpage

\section{Zmajar}

\textit{Njen oče je stal nepremično na prvi izmed treh stopnic, ki so vodile proti prehodu. Čeprav so njegove obrazne luske na robovih že pobledele, je Nedosojeni Mehen še zmeraj dajal vtis, da bi lahko ugnal samega strašnega medveda. Namesto svojega običajnega zdelanega oklepa je nosil luskasti oklep vijoličastega odtenka s svetlo srebrnimi okrasnimi linijami. Na roki je imel tudi grb neke tuje rodbine. Edinole meč, ki mu je počival na hrbtu, je bil še vedno isti. Nosil ga je bil, še preden je bil našel novorojena dvojčka pred dvermi Arusha Vayema.}

\textit{Farideh se je vse življenje zavedala svoje sreče, da je znala razbrati očetovo počutje z obraza. Povprečni človek bi v obličju Nedosojenega Mehena videl le zmajsko ravnodušnost. A če si si znal pravilno razlagati premike lusk, usločenost nosnega grebena, obliko oči in zevajoče zobe, je obraz njenega očeta povedal ogromno.}

\textit{Pa vendar celo Farideh zdaj ni mogla iz lusk razbrati ničesar -- le otrplo zmajsko ravnodušnost.}

\begin{flushright}
-- Erin M. Evans, The Adversary
\end{flushright}

\vspace{10pt}

Zmajarji so potomci zmajev. Ponosno hodijo po svetu, ki jih pozdravlja z boječno nedojemljivostjo. Zmajarji so se prvotno izlegli iz zmajskih jajc, s katerimi so se poigrali pozojski bogovi. Predstavljali so edinstveno raso, ki je združevala najboljše lastnosti zmajev in človečnjakov. Nekateri zmajarji zvesto služijo pravim zmajem, drugi se borijo v velikih vojnah, spet tretji pa se brezciljno potikajo po svetu in iščejo svoje življenjsko poslanstvo.

\subsection{Ponosni zmajski rod}

Zmajarji so podobni zmajem, le da imajo bolj človeško obliko telesa brez kril in repa. Luske prvih zmajarjev so bile bolj izrazitih barv, barvni odtenki pa so pričali o vrsti zmaja, iz katerega je zmajar izviral. Toda medsebojno razmnoževanje skozi več generacij je privedlo do tega, da so zdaj vsi zmajarji med seboj bolj podobni. Njihove majhne luske so običajno medeninaste ali bronaste, včasih pa celo škrlatne, rjaste, zlate ali bakreno zelene barve. Po postavi so zmajarji krepki in visoki -- sežejo tudi do dva metra v višino, tehtajo pa več kot 140 kilogramov. Imajo močne noge in roke, njihove dlani pa se končajo s štirimi krempljastimi prsti.

V nekaterih zmajarskih klanih se ohranja kri posamezne vrste zmajev. Luske teh zmajarjev so pogosto bolj podobne tistim, ki jih imajo njihovi zmajski predniki -- svetlo rdeče, zelene, modre, bele, lesketavo črne, bleščeče zlate, srebrne, medeninaste, bakrene ali bronaste.

\begin{DndSidebar}{Pozojci}
    V nastavku Zmajske sulice so se podložniki hudobne boginje Takhisis dokopali do mračnega obreda, s katerim so mogli skvariti jajca kovinastih zmajev in tako ustvariti zlobne zmajarje, imenovane pozojci. V vojni za Kopje se je borilo pet vrst pozojcev, ki so nastali iz petih vrst kovinastih zmajev: auraksi (iz zlatih zmajev), baazi (iz medeninastih zmajev), bozaki (iz bronastih zmajev), kapaki (iz bakrenih zmajev) in sivaki (iz srebrnih zmajev). Namesto uničevalne sape imajo edinstvene čarobne sposobnosti.
\end{DndSidebar}

\subsection{Samozadostni klani}

Zmajarju je klan pomembnejši od življenja samega. Pripadniki so najbolj predani svojemu klanu, celo bolj kot bogovom. Vsak zmajar ravna tako, da prinese čast svojemu klanu, če pa ga osramoti, je kazen običajno izgon iz klana. Vsak zmajar ve, kje mu je mesto v klanu, in mej svojega položaja ne sme prestopiti, če si noče nakopati sramote.

Ker rasa zagovarja samoizpopolnjevanje, se s tem krepi tudi njena samopreskrba. Zmajarji cenijo vsestransko piljenje veščin in izurjenost. Sovražijo poraz in se zlepa ne vdajo pred izzivom. Življenjski cilj posameznika se je izmojstriti v določeni veščini, pripadniki drugih ras, ki imajo enako obvezo, pa si brez težav pridobijo njegovo spoštovanje.

Čeprav si vsi zmajarji prizadevajo za samostojnost, vedo, da si je v težkih trenutkih včasih treba poiskati pomoč. Posameznik v takih primerih za pomoč prosi svoj klan, kadar pa je v škripcih ves klan, se za pomoč raje obrne na drug zmajarski klan, kot da bi jo iskal pri drugih rasah -- ali celo bogovih.

\subsection{Zmajarska imena}

Zmajarji dobijo svoje ime ob rojstvu, vendar v znak časti na prvo mesto postavljajo ime svojega klana. Vrstniki si pogosto dajejo opisne ali ljubkovalne vzdevke in otroška imena. Imena so lahko povezana z dogodkom ali navado.

\textbf{Imena zmajarjev:} Arjhan, Balasar, Bharash, Donaar, Ghesh, Heskan, Kriv, Medrash, Mehen, Nadarr, Pandjed, Patrin, Rhogar, Shamash, Shedinn, Tarhun, Torinn

\textbf{Imena zmajark:} Akra, Biri, Daar, Farideh, Harann, Havilar, Jheri, Kava, Korinn, Mishann, Nala, Perra, Raiann, Sora, Surina, Thava, Uadjit

\textbf{Otroška imena:} Plezalec, Krivouhelj, Skoka, Hinavka, Ščitogriz, Zagnana

\textbf{Imena klanov:} Clethtinthiallor, Daardendrian, Delmirev, Drachedandion, Fenkenkabradon, Kepeshkmolik, Kerrhylon, Kimbatuul, Linxakasendalor, Myastan, Nemmonis, Norixius, Ophinshtalajiir, Prexijandilin, Shestendeliath, Turnuroth, Verthisathurgiesh, Yarjerit

\subsection{Lastnosti zmajarjev}

Zmajarji po zmajih podedujejo veliko zanimivih lastnosti.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Moči se poviša za 2, tvoja ocena Karizme pa za 1.

\subparagraph{Starost}
Mladi zmajarji hitro rasejo. Prve korake naredijo že nekaj ur po svoji izvalitvi. Pri treh letih dosežejo višino in telesno razvitost 10-letnega človeškega otroka. Polnoletni so pri 15. letih in živijo do približno 80. leta starosti.

\subparagraph{Velikost}
Zmajarji so višji in težji od ljudi. V višino zrasejo čez 180 centimetrov in so v povprečju težki skoraj 120 kilogramov. Tvoja velikost je povprečna.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 9 metrov.

\subparagraph{Pozojsko poreklo}
Si dedič oziroma dedinja zmajev. V preglednici pozojskih porekel izberi vrsto zmaja, od katerega podeduješ svojo nevarno sapo. Preglednica določa, kako lahko svojo sapo uporabiš kot orožje in kakšno škodo povzroči.

\begin{DndTable}[header=Pozojska porekla]{lXX}
    \textbf{Zmaj} & \textbf{Vrsta škode} & \textbf{Škodljiva sapa} \\
    Črni & Kislinske opekline & 1,5 x 9 m, prema črta (reš. met Gib.) \\
    Modri & Plazemske ožganine & 1,5 x 9 m, prema črta (reš. met Gib.) \\
    Medeninasti & Opekline & 1,5 x 9 m, prema črta (reš. met Gib.) \\
    Bronasti & Plazemske ožganine & 1,5 x 9 m, prema črta (reš. met Gib.) \\
    Bakreni & Kislinske opekline & 1,5 x 9 m, prema črta (reš. met Gib.) \\
    Zlati & Opekline & 4,5 m, stožec (reš. met Gib.) \\
    Zeleni & Zastrupitev & 4,5 m, stožec (reš. met Kon.) \\
    Rdeči & Opekline & 4,5 m, stožec (reš. met Gib.) \\
    Srebrni & Ozebline & 4,5 m, stožec (reš. met Kon.) \\
    Beli & Ozebline & 4,5 m, stožec (reš. met Kon.)
\end{DndTable}

\newpage

\subparagraph{Sapa kot orožje}
Kot dejanje lahko bruhneš uničevalno sapo. Velikost, obliko in vrsto škode določa tvoje pozojsko poreklo.

Ko uporabiš svojo škodljivo sapo, mora vsako bitje v območju izbruha opraviti rešilni met. Vrsto rešilnega meta določa tvoje pozojsko poreklo. TR za rešilni met je 8 + tvoj popravek Konstitucije + tvoj izvedenski prištevek. Če rešilni met ne uspe, bitje utrpi 2k6 škode, drugače pa le pol toliko. Na šesti stopnji se škoda poveča na 3k6, na 11. stopnji na 4k6 in na 16. stopnji na 5k6.

Ko uporabiš svojo sapo, moraš opraviti krajši ali daljši počitek, preden jo lahko ponovno koristiš.

\subparagraph{Odpornost proti škodi}
Odporen/a si na poškodbe tiste vrste, ki je povezana s tvojim pozojskim poreklom.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in pozojščini. Pozojščina velja za enega najstarejših jezikov. Pogosto se uporablja pri študiju magije. Tuje govorečim bitjem zveni trdo in neprijetno, poleg tega vsebuje številne nezveneče soglasnike in šumnike.

\clearpage

\section{Polork}

\textit{Vojni glavar Mhurren se je dvignil s svoje krznene postelje, na kateri so spale ženske, in si potegnil kratko verižno srajco čez svoj čvrst, mišičast trup. Večinoma se je zbujal pred ostalimi bojevniki, ker je imel v sebi nekaj človeške krvi in ga dnevna svetloba ni motila toliko kot ostale. V vrstah Krvavih lobanj so možaka sodili po moči, silovitosti in premetenosti. Zaradi človeškega sorodstva se bojevnika ni obsojalo -- če je bil seveda tako močan, trdoživ in krvoločen kot njegovi čistokrvni vrstniki. Polorki, ki so bili šibkejši od svojih orkovskih tovarišev, niso dolgo zdržali ne med Krvavimi lobanjami ne v kakšnem drugem orkovskem plemenu. A pogosto je bilo res, da je kanec človeške krvi obdaril bojevnika z ravno pravšnjo mešanico bistroumnosti, gonje in samodiscipline, da mu je bila v veliko korist. Tako je bilo tudi z Mhurrenom. Bil je vodja plemena, ki je štelo dva tisoč oborožencev, in najmočnejši poglavar v Tharu.}

\begin{flushright}
-- Richard Baker, Swordmage
\end{flushright}
    
\vspace{10pt}

Orki in ljudje včasih vzpostavijo zavezništva, naj bo to pod poveljstvom mogočnega coprnika ali ob naveličanosti po dolgih letih vojne. Ta zavezništva utrdijo poroke, iz katerih se rodijo polorki. Nekateri polorki postanejo ponosni vodje orkovskih skupnosti, nekateri odpotujejo v svet, da bi se izkazali. Mnogi izmed slednjih postanejo slavni pustolovci.

\subsection{Zaznamovani in močni}

Polorki posedujejo mešanico orkovskih in človeških značilnosti, zato so po videzu zelo raznoliki. Najpogosteje lahko pri njih opazimo sivkasto polt in izrazito zobovje. Polorki merijo v višino med 150 in 210 centimetrov in tehtajo med 80 in 110 kilogramov.

Orki so ponosni na svoje bojne in okrasne brazgotine, nekateri znaki iznakaženosti pa pomenijo, da je bil ork nekdanji jetnik ali izobčenec. Vsak polork, ki je kdaj živel z orki ali v njihovi bližini, ima brazgotine, naj bodo v znak ponižanja ali ponosa.

\subsection{Znamenje Gruumša}

Enooki bog Gruumš -- gospodar vojne in besa -- je ustvaril prve orke, zato celo orki, ki ga zavračajo, prejmejo njegov dar moči in vzdržljivosti. Enako drži za polorke. Nekateri orki v sanjah slišijo šepet Gruumša, ki jih prepričuje, naj se prepustijo besu, ki kipi v njih. Nekateri čutijo Gruumševo zmagoslavje, ko priskočijo v spopad, in se bodisi radostijo z njim ali drgetajo od strahu in gnusa.

Poleg Gruumševega besa so tudi druga čustva polorkov zelo močna. Bes jim pospeši utrip srca in razpali telo. Žalitev zaboli kot dotik kisline in žalost izpije vso telesno energijo. Toda polorki se smejejo gromko in prisrčno, najbolj pa jih veselijo preprosti užitki -- jedača, pijača, pretep, bobnanje in divji ples. Navadno so hitre jeze in včasih zlovoljni, raje ukrepajo kot premišljujejo, namesto besed pa raje vihtijo pesti. In ko jim srca zapolni ljubezen, skozi njihova dejanja izžarevata dobrota in sočutnost.

\subsection{Polorkovska imena}

Polorki imajo običajno imena, značilna za kulturo, v kateri so odraščali. Polork, ki želi živeti pri ljudeh, bo nemara zamenjal svoje orkovsko ime za človeško. Nekateri polorki s človeškimi imeni prevzamejo grleno orkovsko ime, ker se jim zdi, da so zaradi tega bolj zastrašujoči.

\textbf{Imena orkov:} Dench, Feng, Gell, Henk, Holg, Imsh, Keth, Krusk, Mhurren, Ront, Shump, Thokk

\textbf{Imena orkinj:} Baggi, Emen, Engong, Kansif, Myev, Neega, Ovak, Ownka, Shautha, Sutha, Vola, Volen, Yevelda

\subsection{Lastnosti polorkov}

Tvoj/a polork/inja prevzame določene lastnosti od orkov.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Moči se poviša za 2 in tvoja ocena Konstitucije se poviša za 1.

\subparagraph{Starost}
Polorki dosežejo polnoletnost prej kot ljudje, pri 14. letih. Starajo se precej hitreje in redko živijo dlje od 75 let.

\subparagraph{Velikost}
Polorki so malce višji in zajetnejši od ljudi, visoki so od 150 do več kot 210 centimetrov. Tvoja velikost je povprečna.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 9 metrov.

\subparagraph{Temovid}
Zahvaljujoč svoji orkovski krvi lažje vidiš v temi. Na razdalji 18 metrov vidiš v medli svetlobi kakor v močni svetlobi, v temi pa kakor v medli svetlobi. V temi ne moreš razločiti barv, vidiš le različne odtenke sive barve.

\subparagraph{Grozeča navzočnost}
Izveden/a si v veščini Ustrahovanje.

\subparagraph{Neustavljivost}
Ko ti nekaj zbije življenjske točke na 0, vendar te odkrito ne ubije, si povrneš 1 življenjsko točko. Te ugodnosti ne moreš ponovno koristiti, dokler ne opraviš daljšega počitka.

\subparagraph{Surovi napadi}
Ko ti uspe silovit udar z bližinskim orožjem, lahko eno izmed kock škode vržeš še enkrat in izid prišteješ dodatni škodi, ki je posledica silovitega udara.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in orkovščini. Orkovščina je grob, hreščav jezik s trdimi soglasniki. Nima lastne pisave, temveč se piše v škratinici.

\section{Polvilinec}

\textit{Kremen je moral v luči zahajajočega sonca pripreti oči. Zazdelo se mu je, da je uzrl nekoga prihajati po poti, zato se je pomaknil v senco visokega borovca, da bi bolje videl. Popotnik je hodil z lahkoto -- vilinsko lahkoto, se je zdelo Kremenu. Toda možakovo telo je bilo čvrsto in mišičasto kakor človeško. Od njegovega obraza pod zeleno kapuco je lahko škrat razbral le zagorelo kožo in rjavordečo brado. Na rami mu je čepel dolg lok, ob levem boku mu je visel meč. Oblečen je bil v mehko usnje, natančno obdelano po vilinskem okusu. Pa vendar, noben vilinec na tem krynnškem svetu ne bi mogel pognati brade ... Noben vilinec razen ...}

\textit{\textquote{Tanis?} je Kremen obotavljaje ogovoril bližajočega se možaka.}

\textit{\textquote{Eden in edini.} Prišlekov bradati obraz se je razpotegnil v širok nasmeh. Razprl je roke in, še preden bi ga škrat lahko ustavil, na vso moč objel Kremena in ga dvignil s tal. Škrat je za trenutek tudi sam pridržal starega prijatelja, potlej pa se je spomnil na svoje dostojanstvo in se izvil iz polvilinčevega objema.}

\begin{flushright}
-- Margaret Weis in Tracy Hickman, Dragons of Autumn Twilight
\end{flushright}
    
\vspace{10pt}

Polvilinci izhajajo iz dveh svetov, vendar zares ne pripadajo nobenemu. Združujejo menda najboljše lastnosti svojih vilinskih in človeških staršev: človeško radovednost, iznajdljivost in ambicioznost, ki jih blažijo izostreni čuti, ljubezen do narave in umetniški okus vilincev. Nekateri polvilinci živijo med ljudmi, ločeni po svojih duševnih in telesnih razlikah, opazujoč svoje prijatelje in bližnje, kako se starajo, medtem ko njih samih čas ne prizadene. Drugi živijo z vilinci v brezčasnih vilinskih kraljestvih, kjer odraščajo mnogo prehitro v primerjavi s svojimi vrstniki. Mnogi polvilinci, ki se ne morejo vključiti ne v vilinsko ne v človeško skupnost, se raje zatekajo v samotno postopaštvo in pustolovsko življenje z drugimi izobčenci in odpadniki.

\subsection{Iz dveh svetov}

Ljudem so polvilinci videti kot vilinci, vilincem pa kot ljudje. Višino podedujejo od obeh staršev, niso pa ne vitki kot vilinci ne široki kot ljudje. Visoki so nekje med malo manj kot 150 in približno 180 centimetrov, tehtajo pa od 45 do 80 kilogramov, pri čemer so moški nekoliko višji in težji od žensk. Polvilinci imajo lahko brado in brke, ki si jih včasih puščajo rasti, da bi zakrili svoje vilinsko poreklo. Obarvanost in telesne značilnosti polvilincev so kombinacija človeških in vilinskih staršev, zato je njihova raznolikost še toliko večja kot pri posamezni rasi. Barvo oči običajno podedujejo od svojih vilinskih staršev.

\begin{DndSidebar}{Odlični ambasadorji}
    Veliko polvilincev se je že v otroštvu naučilo razumeti z drugimi, pomiriti sovražnost in iskati kompromise. Od vilincev so podedovali eleganco, vendar brez vilinske vzvišenosti, od ljudi pa človeško energijo brez neotesanosti. Pogosto so odlični veleposlaniki in posredniki (razen med vilinci in ljudmi, saj vsaka stran sumi, da je polvilinec/ka bolj naklonjen/a nasprotni strani). 
\end{DndSidebar}

\subsection{Zastopniki in potepuhi}

Polvilinci nimajo svojih lastnih dežel, so pa dobrodošli v človeških mestih in nekoliko manj dobrodošli v vilinskih gozdovih. V večjih mestih, kjer imajo ljudje in vilinci veliko stikov, je včasih polvilincev toliko, da si ustvarijo svoje manjše skupnosti. Radi imajo družbo drugih polvilincev, ki edini zares razumejo, kako je živeti na meji dveh različnih kultur.

Po večini sveta so polvilinci vseeno dovolj redki, da lahko eden tudi po več let ne uzre drugega svoje vrste. Nekateri polvilinci se nasploh raje izogibajo družbi in tavajo po divjinah kot traperji, gozdarji, lovci ali pustolovci, ki le redko zaidejo v civilizacijo. Kot vilince tudi njih žene strast do vandranja, ki je posledica njihove dolgoživosti. Drugi polvilinci nasprotno rinejo v srčiko družbe in se s pomočjo svoje karizme in družabnosti odlikujejo kot diplomati ali prevaranti.

\subsection{Polvilinska imena}

Polvilinci imajo bodisi človeška bodisi vilinska imena. Da je še bolj jasno, da se sodijo ne k enim ne k drugim, polvilinci, vzrejeni v človeški družbi, pogosto prejmejo vilinska imena, polvilinci v vilinski vzreji pa človeška imena.

\subsection{Lastnosti polvilincev}

Tvoj polvilinski lik ima nekatere vilinske in nekatere čisto posebne lastnosti.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Karizme se poviša za 2, dve drugi oceni sposobnosti po izbiri pa se povišata za 1.

\subparagraph{Starost}
Polvilinci se starajo tako hitro kot ljudje in dosežejo polnoletnost pri 20. letih, vendar živijo veliko dlje kot ljudje -- tudi več kot 180 let.

\subparagraph{Velikost}
Polvilinci so približno tako visoki kot ljudje, med 150 in 180 centimetrov. Si povprečne velikosti.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 9 metrov. 

\subparagraph{Temovid}
Zahvaljujoč svoji vilinski krvi lažje vidiš v temi. Na razdalji 18 metrov vidiš v medli svetlobi kakor v močni svetlobi, v temi pa kakor v medli svetlobi. V temi ne moreš razločiti barv, vidiš le različne odtenke sive barve.

\subparagraph{Vilidje poreklo}
Imaš olajšavo na rešilne mete proti očaranosti in z magijo te ni mogoče uspavati.

\subparagraph{Raznolikost veščin}
Izveden/a si v dveh veščinah po izbiri.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku, vilinščini in enemu dodatnemu jeziku po izbiri.

\section{Tieflinec}

\textit{\textquote{Vendar ti je jasno, kako te ljudje gledajo, zlodejev otrok.}}

\textit{Črne oči, hladne kakor snežna nevihta, so ji strmele naravnost v srce. Pretresla jo je nenadna resnost njegovega glasu.}

\textit{\textquote{Kako že pravijo?} je vprašal. \textquote{Eden je čudo, dva sta zarota ...}}

\textit{\textquote{Trije so nesreča,} je dokončala. \textquote{Misliš, da še nisem slišala teh traparij?}}

\textit{\textquote{Vem, da si jih.} Ko se je zasrepela vanj, je dodal: \textquote{Ne zgrebam po globinah tvoje glave, draga moja. To je pak breme vsakega tieflinca. Nekateri pod njim klonejo, nekateri ga ponižno trpijo in nekateri v njem uživajo.} Zopet je nagnil glavo na stran in jo premeril s prekanjenim pogledom. \textquote{Upiraš se mu, kajne? Kakor divji ris. Vsaka drobna pripomba, vsaka žaljivka le nabrusi tvoje kremplje.}}

\begin{flushright}
-- Erin M. Evans, Brimstone Angels
\end{flushright}

Nenehno zijanje in šepetanje, žaljivke in udarci kar sredi ulice, nezaupanje in strah v vsakem tujem pogledu: to prenašajo tieflinci iz dneva v dan. Da bo še huje, tieflinci vedo, da so vsega tega deležni zastran tisočletja starega pakta, zaradi katerega zdaj po njihovi krvi teče esenca Asmodeja, gospodarja Devetih peklov. Niso krivi za svoj videz in nrav, ki sta posledica starodavnega greha, za katerega pa bodo oni in vsi njihovi potomci večno plačevali.

\subsection{Peklenska kri}

Tieflinci so se razvili iz ljudi in so v grobem ohranili njihovo podobo, toda peklenska zapuščina je na njihovih telesih pustila močan pečat. Tieflinci imajo velike rogove, ki so lahko različnih oblik: nekateri so zakrivljeni kakor ovnovi, drugi ravni in pokončni kot gazelji, tretji pa se vijejo navzgor v spirali kot pri antilopi. Tieflinski repi so debeli in dolgi več kot meter. Kadar so njihovi lastniki razdraženi ali živčni, se jim ovijajo okoli nog ali opletajo sem ter tja. Tieflinci imajo ostre pasje zobe in enobarvne oči -- črne, rdeče, bele, srebrne ali zlate -- brez vidne beločnice in zenice. Njihova polt je lahko različnih človeških barv, pa tudi v vseh mogočih odtenkih rdeče. Lasje, ki se jim spuščajo za rogovi, so običajno temnejše barve, na primer črni, rjavi, temnordeči, modri ali vijolični.

\subsection{Samostojni in nezaupljivi}

Tieflinci se zbirajo v manjše skupne, ki se večinoma nahajajo v najrevnejših in najnevarnejših koncih človeških mest in naselij. Pod njihovim vplivom odraščajo v prevarante, tatove in zločinske velikaše. Včasih živijo v enklavah z drugimi manjšinami, kjer so deležni nekoliko več spoštovanja.

Ker nimajo prave domače zemlje, so se tieflinci primorani sami znajti na svetu in ohraniti moč za preživetje. Nezaupljivi so do vsakogar, ki jim je na videz naklonjen, a ko tovariš dokaže svoje zaupanje v tieflinca, le-ta zna zaupanje tudi vračati. In ko je tieflinec nekomu zvest, tako ostane vse življenje.

\begin{DndSidebar}{Deležni nezaupljivosti}
    Nepodučeni ljudje ne zaupajo tieflincem, saj verjamejo, da je njihova peklenska zapuščina vplivala tudi na njihovo osebnost in moralni kompas, ne le na videz. V resnici peklensko krvno sorodstvo ne vpliva na tieflincevo nrav. Sicer so obdarjeni z magijo, ki izhaja iz peklenskih kraljestev, vendar si svoje življenje krojijo sami.
\end{DndSidebar}

\subsection{Tieflinska imena}

Tieflinska imena delimo na tri kategorije. Tieflinci, ki so se rodili obdani s tujo kulturo, imajo navadno tudi imena iz te kulture. Nekateri podedujejo imena, izpeljana iz peklenščine, ki odražajo njihovo peklensko dediščino. Določeni mlajši tieflinci, ki poskušajo najti svoje mesto v svetu, prevzamejo ime, ki predstavlja neko vrlino ali koncept, in potem poskušajo poosebiti ta koncept. Za nekatere je izbrano ime plemenito poslanstvo. Za druge je bridka usoda.

\textbf{Moška peklenska imena (tieflinci):} Akmenos, Amnon, Barakas, Damakos, Ekemon, Iados, Kairon, Leucis, Melech, Mordai, Morthos, Pelaios, Skamos, Therai

\textbf{Ženska peklenska imena (tieflinke):} Akta, Anakis, Bryseis, Criella, Damaia, Ea, Kallista, Lerissa, Makaria, Nemeia, Orianna, Phelaia, Rieta

\textbf{Imena \textquote{po vrlinah}:} Slikar, Mrhovina, Skandir, Nazor, Obup, Izjemnost, Strah, Slava, Up, Ideal, Glasba, Nikjer, Odprti, Pesem, Pot, Kdove, Rešpekt, Bolest, Predrzen, Muka, Trud

\subsection{Lastnosti tieflincev}

Tieflinci imajo nekaj skupnih peklenskih lastnosti.

\subparagraph{Višja ocena sposobnosti}
Tvoja ocena Inteligence se poviša za 1 in tvoja ocena Karizme se poviša za 2.

\subparagraph{Starost}
Tieflinci se starajo enako hitro kot ljudje, vendar živijo nekaj let dlje.

\subparagraph{Velikost}
Tieflinci so približno enake višine in teže kot ljudje. Tvoja velikost je povprečna.

\subparagraph{Hitrost}
Tvoja osnovna hitrost hoje je 9 metrov.

\subparagraph{Temovid}
Zahvaljujoč svoji peklenski dediščini lažje vidiš v temi. Na razdalji 18 metrov vidiš v medli svetlobi kakor v močni svetlobi, v temi pa kakor v medli svetlobi. V temi ne moreš razločiti barv, vidiš le različne odtenke sive barve.

\subparagraph{Peklenska odpornost}
Odporen/a si na opekline.

\subparagraph{Peklenska zapuščina}
Poznaš čar čudo. Ko dosežeš tretjo stopnjo, lahko enkrat na daljši počitek pričaraš urok vražja graja na drugi ravni. Ko dosežeš peto stopnjo, lahko enkrat na daljši počitek pričaraš urok tema. Tvoja uročna sposobnost za te uroke je Karizma.

\subparagraph{Jeziki}
Govoriti, brati in pisati znaš v sojeziku in peklenščini.